% This is the documentation of DrGenius
% Copyright 2002 Hilaire Fernandes
% Licensed under the terms of the FDL
% Translation to spanish by Adrian Soto <adrianmatematico@yahoo.com.mx>.

\documentclass[a4paper,11pt]{book}
\usepackage{hyperlatex}
\T \usepackage[activeacute,spanish]{babel}
\T \usepackage{graphicx}

\newcommand{\drgeniusApiOutLocale}{Retourne}
\newcommand{\drgeniusApiExampleLocale}{Exemple}
\newcommand{\drgeniusImagePath}{../C/figures}
% Include common definitions
\input{../drgeniusCommon.tex}


\htmltitle{Dr. Genius. Manual de Usuario} 

\htmladdress{?`Comentarios?/?`Sugerencias? \\
  O si usted es voluntario para escribir parte de el manual.\\
  -> Contacte a Hilaire Fernandes en OFSET (hilaire@ofset.org) or
  \'unase a la lista de correo de \drgenius.}


\title{Manual de Usuario de Dr.Genius}
\author{Hilaire Fernandes \\ Adrian Soto \\
\textit{OFSET}\\
\texttt{http://www.ofset.org}}


\begin{document}

\maketitle

\xname{contents}
\tableofcontents

\xname{introduction}
\chapter{Introducci\'on}

Dr. Genius es el programa de geometr\'ia interactiva de Gnome.
Permite a uno crear figuras geom\'etricas adem\'as de permitirla
manipulaci\'on interactiva de la figura con respecto a sus
restricciones geom\'etricas.  Es \'util para la ense\~nanza a
estudiantes de niv\'el b\'asico o medio b\'asico.

\drgeniusFigureSize{Pantalla de Bienvenida de \drgenius}{fig1}{8}

Para crear una figura geom\'etrica nueva, el usuario debe hacer click
en el primer bot\'on de la barra de men\'us.  De manera alternativa,
una nueva figura puede ser creada usando el item de la barra del
men\'u \drgeniusMenu{Archivo->Nuevo->Figura}.  Cuando una nueva figura
es creada, una nueva barra de herramientas formada por seis iconos
aparece.  Esta barra de herramientas termina con un men\'u de
opciones, es usada para ajustar la escala de la figura geom\'etrica
actual \drgeniusFigureSize{Una figura geom\'etrica vac\'ia}{fig2}{6}

Los seis iconos de la barra de herramientas son entradas de men\'u
generales desde donde se llaman a funciones espec\'ificas.  Estas
funciones estan descritas en el siguiente cap\'itulo.


\chapter{Funciones B\'asicas}

Este cap\'itulo describe las herramientas usadas para construir
figuras geom\'etricas.  Al final del cap\'itulo, la adaptaci\'on a las
preferencias del usuario es tambi\'en presentada.

\section{Herramientas de Construcci\'on}

Estas herramientas estan separadas en seis grupos disponibles desde la
sugunda barra de herramientas de \drgenius.

\drgeniusFigure{Categor\'ias de herramientas de Dr. Genius y sus
  descripciones}{fig3}

\xname{point_tools}
\subsection{Herramientas de puntos}

\subsubsection{Punto Libre}
\drgeniusIcon{fig4}

Crear un punto libre en el \'area o un punto libre en un objeto
uni-dimensional.  En el primer caso, el punto creado puede moverse a
cualquier lugar del fondo de lafigura, para construir el punto el
usuario simplemente hace click en cualquier parte del fondo.  En el
otro caso, el punto est\'a limitado a moverse en el objeto
unidimensional (linea o c\'irculo); esta pegado al objeto.  Para
construir este tipo de punto el usuario hace click sobre una linea
(i.e. una linea recta, una semirecta, un segmento, un c\'irculo, un
arco, etc.).

\subsubsection{Punto Medio}
\drgeniusIcon{fig5}

Crear el punto medio de un par de puntos o la mitad de un segmento.
En el primer caso, el usuario selecciona dos puntos.  En el otro caso,
el usuario simplemente selecciona un segmento.

\subsubsection{Intersecci\'on}
\drgeniusIcon{fig6}

Crear el(los) punto(s) de intersecci\'on de dos objetos
unidimensionals.  El usuario necestia seleccionar dos objetos
unidimensionales.

\subsubsection{Punto, dadas sus coordenadas}
\drgeniusIcon{fig7}

Crear un punto definido por sus coordenadas.  El usuario necesita
seleccionar dos n\'umeros, el primer n\'umero seleccionado es la
abscisa, el segundo la ordenada.

\xname{line_tools}
\subsection{Herramientas de lineas}

\subsubsection{Lineas Rectas}
\drgeniusIcon{fig8}

Crear una linea recta definida por sus dos puntos.  El usuario
selecciona dos puntos.

\subsubsection{Semirecta}
\drgeniusIcon{fig9}

Crea una semirecta (tambi\'en llamada rayo) definida por dos puntos.
El usuario selecciona dos puntos, el primero es el origen, el segundo
pertenece a la semirecta.

\subsubsection{Segmento}
\drgeniusIcon{fig10}

Crea un segmento definido por dos puntos.

\subsubsection{Vector}
\drgeniusIcon{fig11}

Crea un vector definido por dos puntos.  El usuario selecciona dos
puntos, el primer punto es el origen, el segundo es el extremo.

\subsubsection{C\'irculo}
\drgeniusIcon{fig12}

Crea un c\'irculo.  El usuario puede crear un c\'irculo a partir de
varias opciones:
\begin{enumerate}
\item el centro y un punto del c\'irculo;
\item el centro y un n\'umero (el radio del c\'irculo);
\item el centro y un segmento cuya longitud es el radio del c\'irculo.
\end{enumerate}

\subsubsection{Arco de C\'irculo}
\drgeniusIcon{fig13}

Crea un arco de c\'irculo definido por tres puntos.  El primer punto
seleccionado es el origen del arco, el tercero es su extremo, el
segundo es un punto sobre el arco.

\subsubsection{Lugar geom\'etrico}
\drgeniusIcon{fig14}

Crea un lugar geom\'etrico dados dos puntos.  El usuario selecciona
dos puntos, uno es un punto libre sobre una linea (linea o c\'irculo),
el otro es un punto que depende de el primero (i.e. cuando uno mueve
uno, el otro tambi\'en tiene que moverse).

\subsubsection{Pol\'igono}
\drgeniusIcon{fig15}

Crear un pol\'igono definido por n puntos.  El usuario selecciona n+1
puntos delimitando el pol\'igono.  El primero y el \'ultimo
seleccionado deben ser los mismos, esto indica a \drgenius que la
selecci\'on esta terminada.  El objeto pol\'igono no es un objeto como
los objetos unidimensionales, no es posible colocar un punto sobre
\'el o calcular la intersecci\'on entre un pol\'igono y otro objeto
unidimensional.

\xname{transformation_tools}
\subsection{Herramientas de Transformaci\'on}

\subsubsection{L\'inea Paralela}
\drgeniusIcon{fig16}

Crea una l\'inea paralela a una direcci\'on y que pase a trav\'es de
un punto.  El usuario selecciona un punto y una direcci\'on (i.e. una
l\'inea recta, una semirecta, un segmento o un vector).

\subsubsection{L\'inea Perpendicular}
\drgeniusIcon{fig17}

Crea una l\'inea perpendicular a una direcci\'on y que pasa a trav\'es
de un punto.  El usuario selecciona un punto y una direcci\'on (i.e.
una l\'inea recta, una semirecta, un segmento o un vector).

\subsubsection{Simetr\'ia Axial}
\drgeniusIcon{fig18}

Crea la imagen de un objeto a trav\'es de una simetr\'ia axial.  El
usuario selecciona el objeto a transformar y el eje de simetr\'ia (que
debe ser una linea recta).  Cuando el usuario quiere construir la
imagen de una l\'inea recta, la primera linea recta seleccionada por
el usuario ser\'a la recta a transformar.


\subsubsection{Simetr\'ia Central }
\drgeniusIcon{fig19}

Crea la imagen de un objeto a trav\'es de una simetr\'ia central.  El
usuario selecciona los objetos que ser\'an transformados y el centro
de simetr\'ia (un punto).  Cuando el usuario quiere construir la
imagen de un punto, el primer punto seleccionado es el punto a
transformar.

\subsubsection{Traslaci\'on}
\drgeniusIcon{fig20}

Crear la imagen de un objeto a trav\'es de una traslaci\'on.  El
usuario selecciona el objeto que ser\'a transformado y el vector de
traslaci\'on.  Cuando el usuario quiere construir la imagen de un
vector, el primer vector seleccionado es el vector que ser\'a
trasladado.

\subsubsection{Rotaci\'on}
\drgeniusIcon{fig21}

Crea la imagen de un objeto a trav\'es de una rotaci\'on.  El usuario
selecciona el punto que ser\'a transformado, el centro y el \'angulo
de la rotaci\'on.  Cuando el usuario quiere crear la imagen de un
punto, el primer punto seleccionado es el punto a transformar.

\subsubsection{Escala}
\drgeniusIcon{fig22}

Crear la imagen de un objeto a trav\'es de una transformaci\'on de
escala (es decir, homotecia).  El usuario selecciona el objeto a
transformar, el centro de homotecia, y el factor (i.e. un n\'umero).
Cuando el usuario quiera crear la imagen de un punto, el primer pnto
seleccionado es el punto a transformar.


\xname{numeric_tools}
\subsection{Herramientas Num\'ericas}

\subsubsection{Distancia, longitud \& N\'umeros}
\drgeniusIcon{fig23}

Crear un valor num\'erico.  El valor num\'erico puede ser computado o
editado por el usuario dependiendo de las selecciones que haga el
usuario:
\begin{enumerate}
 \item dos puntos: la distancia entre dos puntos;
 \item un segmento: la longitud de este segmento;
 \item un vector; la magnitud de ese vector;
 \item un c\'irculo: el per\'imetro del c\'irculo;
 \item un arco de c\'irculo; la longitud del arco;
 \item una l\'inea recta: la pendiente de la recta;
 \item una l\'inea recta y un punto: la distancia entre la l\'inea y el punto
 \item un click sobre el fondo permite al usuario entrar un valor nuevo (i.e. un valor libre)
\end{enumerate}

\subsubsection{\'Angulo}
\drgeniusIcon{fig24}

Crear un \'angulo definido por tres puntos o dos vectores.  En el
primer caso, el \'angulo resultante no est\'a orientado (i.e. un
\'angulo geom\'etrico dentro del rango [0~;~180°].  En el segundo
caso, el \'angulo est\'a orientado en el rango ]-180~;~180].

\subsubsection{Coordenadas}
\drgeniusIcon{fig25}

Crea las coordenadas de un punto o un vectro.  Esta herramienta crea tanto
a la abscisa como a la ordenada.

\subsubsection{Script Guile de Dr. Genius}
% FIXME: no icon yet
% \drgeniusIcon
Crea un script Guile de \drgenius.  El script recibe una entrada de n
objetos.  Siempre dar\'a como resultado un n\'umero, impreso en la
figura.  Un script puede ser usado para obtener efectos colaterales o
por el valor que da como resultado. el

\drgenius Guile Script are covered in details in the \link{Chapter
  Advanced Features}[Chapter \Ref]{advancedFeatures} and exactly at
\link{Section Script}[Section \Ref, page \Pageref]{script}.

Script Guile de \drgenius est\'a cubierto con detalle en el
\link{Chapter Advanced Features}[Chapter \Ref]{advancedFeatures} y
exactamente en la \link{Secci\'on de script }[Secci\'on \Ref, p\'agina
\Pageref]{script}..

\xname{macroconstruction_tools}
\subsection{Herramientas para la construcci\'on de Macros}

\subsubsection{Creando una Construcci\'on de Macro}
\drgeniusIcon{fig26}

Extrae una secuencia de construcci\'on dada en una figura y la
convierte en la macro de una construcci\'on.

\subsubsection{Ejecutando una Macro de una Construcci\'on}
\drgeniusIcon{fig27}

Ejecuta (i.e. ``corre'' o ``toca'') una macro previamente construida.
La macro puede ser creada por primera vez o ser cargada desde un
archivo.


\drgeniusNote{Las construcciones de Macro est\'an expuestas en \link{Construcción de Macros }[ Secci\'on \Ref, p\'agina \Pageref]{macroConstruction}.}



\xname{other_tools}
\subsection{Otras herramientas}

\subsubsection{Mover un Objeto}
\drgeniusIcon{fig28}

Un objeto puede ser movido al jalarlo con el raton.  La figura es
nuevamente calculada con respecto a las nuevas posiciones.  Casi
cualquier tipo de objeto geom\'etrico puede ser movido.  Cuando es
necesarioi, \drgenius realiza un jalado inverso (reverse dragging).
Por ejemplo, esto ocurre cuando el usuario mueve una linea definida
por dos puntos: \drgenius mover\'a los dos puntos en concordancia con
la posici\'on deseada de la l\'inea.

\subsubsection{Editar los estilos de un objeto}
\drgeniusIcon{fig29}

Cada objeto geom\'etrico posee atributos de estilo como son el color,
el grosor, el nombre, el tama\~no o la forma.  Adem\'as, es posible
ocultar temporalmente un objeto sin borrarlo.  Por ejemplo, puede ser
\'util ocultar construcciones intermedias sin borrarlas.  Todos estos
atributos puedes ser ajustados desde un di\'alogo activado cuando el
usuario selecciona un objeto en la figura.

El di\'alogo de estilo para puntos se relaciona con cualqu\'ier tipo
de objeto de punto.  Desde el es posible ajustar el color, la forma,
el tama\~no, nombre y visibilidad.

\drgeniusFigureSize{El di\'alogo de estilo para un objeto tipo
  punto}{fig31}{6}

El di\'alogo de estilo para l\'ineas se refiere a l\'ineas rectas,
semirectas (rayos), segmentos, vectores, c\'irculos, arcos de
c\'irculos, lugares geom\'etricos.  Desde \'el, es posible ajustar el
color, el estilo, el nombre y su visibilidad.


\drgeniusFigure{El di\'alogo de estilo para objetos tipo l\'inea}{fig32}{7}

El di\'alogo de estilo para los objetos tipo num\'erico y tipo
pol\'igono se refiere a todo tipo de valores (editados por el usuario,
calculados por un Script Guile de \drgenius o valores que representan
una medida de un objeto geom\'etrico) y de formas de pol\'igono.

\drgeniusFigure{El di\'alogo de estilo para objetos num\'ericos y tipo
  pol\'igonos}{fig33}{6}

\subsubsection{Borrando Objetos}
\drgeniusIcon{fig30}

Los objetos en la figura pueden ser borrados cuando se activa este
men\'u.  En cualquier momento posterior, el usuario puede anular el
borrado usando la funci\'on ``desacer'' de la barra de herramientas o
del men\'u editar->deshacer


\subsubsection{Editando Propiedades de Objetos}
% FIXME: need an icon there!!
Algunos objetos poseen sus propias propiedades que son ajustables por
el usuario.  Cuando el usuario hace click en tales objetos, un
di\'alogo apropiado aparece.  De hecho, los siguientes objetos poseen
propiedades ajustables por el usuario:

\begin{enumerate}
\item punto libre sobre un fondo: la abscisa y la ordenada pueden ser editadas;\\
  \drgeniusFigure{Editar las coordenadas de un punto libre}{fig34}
  

\item valor libre: su valor puede ser editado\\
  \drgeniusFigure{Editar valor libre}{fig36}
  

\item script: su c\'odigo puede ser editado (El c\'odigo esta en el lenguje Scheme, que es un di\'alecto del lenguaje Lisp)\\
  \drgeniusFigure{Editando un script}{fig35}

\end{enumerate}


\section{Preferencias de Usuario}

\subsection{Comportamiento Predeterminado}

El comportamiento predeterminado de \drgenius puede ser modificado de
varias maneras. Para ajustar las preferencias, el usuario va al item
del men\'u \drgeniusMenu{Editar->Preferencias...} para abrir el
di\'alogo de preferencias.

El di\'alogo esta constituido por un cuaderno con dos p\'aginas:
\begin{enumerate}
\item La primera p\'agina se refiere a preferencias globales\\
  \drgeniusFigureSize{Preferencias Globales}{fig37}{15} De hecho, el
  usuario s\'olo puede ajustar el nombre predeterminado de una sesion
  que se usar\'a para guardarla en disco.
 
 \item La segunda p\'agina es acerca de propiedades de las figuras geom\'etricas:\\
 \drgeniusFigureSize{Geometric figure preferences}{fig38}{15}
 From this page, a wide range of option can be adjusted:
 Desde esta p\'agina, un amplio rango de opciones pueden ser ajustadas:
 \begin{itemize}
 \item El nivel para Deshacer/Rehacer;
 \item El nombre de la figura predeterminado que se usar\'a cuando una nueva figura es creada.  El  \%d es remplazado por un valor entero que es manejado por
  \drgenius, este valor es incrementado con cada nueva figura creada;
\item Varios nombres predeterminados para archivos de una sola figura
  y para exportaci\'on a LaTeX/PostScript;
 \item En el \'area superior de la p\'agina, otro cuaderno permite al
 usuario ajustar el estilo predeterminado de cada item de figura (gom\'etrico o
 num\'erico).  Los estilos involucrados son color, figura, tama\~no y estilo.
 \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Otras Preferencias}

Adem\'as del comportamiento predeterminada de \drgenius, el usuario puede
cambiar el nombre de una figura desde el item men\'u
\drgeniusMenu{Editar->Renombrar}.

\drgeniusFigure{Renombrar la vista de una figura}{fig39}

\chapter{Caracter\'isticas Avanzadas}
\label{advancedFeatures}

En este cap\'itulo presentamos caracter\'isticas usadas para extender
de algunas formas las habilidades de \drgenius.

La primera es la macro de una construcci\'on geom\'etrica, pues
permite la extracci\'on de la l\'ogica de una construcci\'on en un
registro.  Ya hecho esto, este registro se puede repetir o guardar en
un archivo.

La caracter\'istica del Script Guile de \drgenius Guile Script es el
otro modo de extender \drgenius. These scripts are really figure items
like the other \drgenius.  Estos scripts son en realidad items de
figuras como cualquier otro item geom\'etrico.  Ellos reciben como
entrada las referencias a los items de figura seleccionados por el
usuario y dan como resultado un valor, que se inserta en la figura
 
Los Scripts Guile de \drgenius pueden ser \'utiles por el valor que
dan como resultado o por sus efectos colaterales; en realidad depende
de lo que el usuario desee alcanzar.

\xname{using_macro}
\section{Macros de Construcciones}
\label{macroConstruction}

Una Macro para una una construccion es una especie de procedimiento
que recibe como entrada a items de figuras y da como resultado uno o
m\'as items de figuras, construidas por la macro.  Ellas son
construidas en un modelo definido por el usuario.  Esto significa que
ella (o \'el) tiene que elaborar la serie de pasos para la
construcci\'on s\'olo una vez, a partir de entonces ella (o \'el)
ordena a \drgenius que ella (o \'el) quiere que esta serie de pasos
sea grabada en una macro para construcci\'on (macro-construction).
Para grabar una serie de pasos para la construcci\'on, \drgenius
necesita saber cu\'ales son los items iniciales de la serie y los
items que se van a dar como resultado.  Desde luego que los items que
se den como resultado deben depender \textit{s\'olamente} de los items
iniciales, de otro modo Dr~Genius no podr\'a deducir los items
producidos a partir de los dados.

En este momento, \drgenius deduce la l\'ogica de la serie de pasos de
la construcci\'on y la guarde en una macro.  El usuario puede ejecutar
esta macro; ella (o \'el) simplemente especifica los items de entrada
(los que de como entrada deben de coincidir con los par\'ametros de
entrada que necesita la macro) en la figura, entonces la macro crea
los items especificados como resultado.

\drgeniusNote{Los items invisibles de las figuras intermedias
  tambi\'en son construidos por la macro.  Estos items son necesarios
  para crear los items resultantes}


Para ilustrar la caracter\'istica de macros para construcciones,
usaremos un ejemplo en que el usuario desea grabar los pasos para la
construcci\'on
% FIXME: how do we write in English ?
tanto del c\'irculo que pasa por tres puntos, como del centro de \'este c\'irculo.

\drgeniusFigure{Nuestra figura inicial}{fig40}

Antes de la creacion de la macro, el usuario necesita construir la
figura final, \'esta es usada como un molde con el cual se crea la
macro.

\drgeniusFigure{Nuestra figura con la construcci\'on resultante}{fig41}

\subsection{Creando una Macro}

En este momento, la serie de pasos para la construcci\'on ya est\'a
hecha.  Ahora el usuario necesita ordenar a Dr~Genius que ella (o
\'el) quiere una macro a partir de esta serie de pasos.  Ella puede
llamar la funci\'on \drgeniusMenu{Construir una macro} de la barra de
herramientas \drgeniusIcon{fig26} o de el men\'u contextual en la
vista de la figura (bot\'on derecho)

Desde el men\'u de creaci\'on de la macro, el usuario selecciona los
par\'ametros de entrada y de salida, el nombre y la descripci\'on de
la macro.

\drgeniusFigureSize{La primera p\'agina de el men\'u de creaci\'on de la macro para crear la macro para una construcci\'on}{fig42}{6}

La segunda p\'agina de el di\'alogo es usada para seleccionar los
par\'ametros de entrada.  En nuestro ejemplo, estos son los tres
puntos iniciales.  El usuario s\'olo necesita ir a la segunda p\'agina
y ella (o \'el) puede seleccionar los tres puntos en la figura.  Los
items seleccionados parapadear\'an.

\drgeniusFigureSize{La segunda p\'agina, los tres puntos ya est\'an seleccionados}{fig43}{6}


A partir de la tercera p\'agina, ella (o \'el) selecciona los
par\'ametros de salida.  En nuestro ejemplo, nosotros queremos que el
c\'irculo y el centro sean los par\'ametros de salida para la macro.
Ella (o \'el) procede entonces como en el caso de los par\'ametros de
entrada par seleccionarlos.


\drgeniusFigureSize{La tercera p\'agina, el c\'irculo y su centro ya
  est\'an seleccionados}{fig44}{6}

En la cuarta p\'agina, el usuario entra el nombre y la descripci\'on
de la macro.  Estos datos son desplegados cuando el usuario ejecuta
una macro, de modo que ayuda a distingir una macro de otra.

\drgeniusFigureSize{La cuarta p\'agina, el nombre y la descripci\'on
  de la macro}{fig45}{6}

From the last page of the wizard dialog (the 5th one), the user can En
la \'ultima p\'agina de el men\'u de creaci\'on de una macro (la
quinta), el usuario puede terminate the creation by pressing the
\texttt{Finish} terminar la creaci\'on al presionar el bot\'on
\texttt{Finish}.  button. Alternatively, she can come back to previous
pages to adjust De modo alternativo, ella (o \'el) puede regresar a
p\'aginas previas para ajustar los par\'ametros de la macro.


\drgeniusNote{Si los par\'ametros de entrada y de salida no coinciden
  (\drgenius no puede extraer la l\'ogica de la construcci\'on), la
  macro no puede ser construida.  En este caso, el usuario necesita
  reconsiderar la selecci\'on de los par\'ametros de entrada y de
  salida.  Ella (o \'el) puede regresar a la segunda o a la tercera
  p\'agina del men\'u de creacion para ajustar sus elecciones.}


En este momento la macro est\'a construida y grabada en \drgenius.  En
la siguiente secci\'on, veremos c\'omo usar esta macro.

\subsection{Ejecutando una Macro}

To execute a macro-construction, the user calls the Para ejecutar la
macro de una construcci\'on, el usuario llama la funci\'on
\drgeniusMenu{Execute pre-build macro} function from the toolbar
\drgeniusMenu{Ejecutar macro previamente construida} desde la barra de
herramientas \drgeniusIcon{fig27} or from the contextual menu in the
figure view.  \drgeniusIcon{fig27} o desde el men\'u contextual en el
fondo de la figura (bot\'on derecho).

Desde el men\'u de di\'alogo, el usuario selecciona la macro.  En la
segunda p\'agina, ella ( o \'el) selecciona la macro de la lista en la
parte m\'as alta del di\'alogo.  Una vez que la macro fue
seleccionada, ella (o \'el) puede hacer click directamente en los
par\'ametros de entrada en la figura.  Tan pronto como todos los
par\'ametros de entrada sean seleccionados, la macro es ejecutada y
los items de salida aparecen.

\drgeniusFigureSize{El usuario selecciona los par\'ametros de entrada directamente en
 la figura}{fig46}{6}

En nuestro ejemplo, la macro necesita tres par\'ametros de entrada
(tres puntos) y crea a partir de ellos un c\'irculo y un punto.  Para
ejecutar nuestra macro, necesitamos una figura con al menos tres
puntos.

\drgeniusFigure{Una figura con tres puntos}{fig47}

Once our macro-construction is applied to these three points, we got
Una vez que nuestra macro es ejecutada usando esos tres puntos,
obtenemos the desired circle and its centre.  el c\'irculo deseado y
tambi\'en su centro.


\drgeniusFigure{La figura resultante con el c\'irculo y su centro}{fig48}


\section{Script Guile de \drgenius}
\label{script}

\drgenius es consciente de Guile.  Esto quiere decir que es posible
ejecutar un script de Guile en \drgenius.  Pero ?`qu\'e es Guile?
Leemos en el manual de Guile:

\begin{quote}
  Guile es un int\'erprete de el lenguaje de programaci\'on Scheme
  (una variante de Lisp), que viene empaquetada para su uso en una
  gran variedad de ambientes.
\end{quote}
        

Las siguientes citas describen de modo preciso como es Guile usado dentro de
\drgenius:

\begin{quote}
  Como un shell, Guile puede correr interactivamente, leyendo
  expresiones de el usuario, evalu\'andolas, y mostrando los
  resultados, o como un int\'erprete para un script, leyendo y
  ejecutando c\'odigo de Scheme de un fichero.  Sin embargo, Guile
  tambi\'en est\'a empaquetado como una libreria de objetos, lo que
  permite a otras aplicaciones f\'acilmente incorporar un int\'erprete
  de Scheme completo.  Un programa puede usar Guile como un lenguaje
  de extensi\'on, un lenguaje de configuraci\'on simple y poderoso, o
  como un "pegamento" multiprop\'osito que conecta primitivas dadas
  por el el programa.
\end{quote}

In \drgenius, an API is available from the Guile interpretor. This API
En \drgenius, una API (Interfaz de programa para una aplicaci\'on,
Application Program Interface) est\'a disponible gracias al interprete
Guile.  Esta API is a set of hooks in the geometric engine. Therefore
the user can es un conjunto de ganchos en la maquinaria geom\'etrica.
Por lo tanto el usuario puede write script to manipulate figure items
(geometric and numeric). Also, escribir un script para manipular items
de figuras (geom\'etricas y num\'ericas). Asimismo, as scripts are
figure items like any other, they do not need to be ya que los scripts
son figuras como cualquier otra, los scripts no necesitan ser saved on
separate file, they are saved in the figure file.  In the guardados en
un archivo separado; son guardados en el archivo de la figura.  En
following, we will use the DGS acronym for \drgenius Guile Script.  lo
que sigue usaremos el acr\'onimo DGS para referirnos a un Script Guile
de \drgenius (\drgenius Guile Script)

\subsection{Crear un DGS}
(N. Del T.  Esta parte no est\'a en el original, pero la incluyo por
considerarla \'util, luego el autor escribir\'a la gu\'ia definitiva.
Atte. Adri\'an Soto.)
  
  Bueno, esta parte a\'un no est\'a escrita del todo.  Por el momento
  basta con saber: Para crear un DGS se seleccionan n objetos.  El
  \'ultimo que se seleccione debe ser igual al primero.  Esto dice a
  Dr. Genius que ya ha finalizado los par\'ametros de entrada para el
  script.  Con esto se crea el Script.
  
  Para entrar c\'odigo en el script se selecciona el script pidiendo
  modificar propiedades.  All\'i es posible escribir y ejecutar el
  c\'odigo del script.
  
  Por ejemplo, si el par\'ametro de entrada es un n\'umero libre
  (digamos 4), y queremos que el script de como resultado el producto
  de 8 y 4.  Supongamos que tenemos un valor, 4, como valor num\'erico
  libre.

   
  Seleccionamos,pues, (bot\'on derecho) Num\'erico->Script.  Hacemos
  dos veces click en el 4.
  
  En seguida (con bot\'on derecho) seleccionamos propiedades y luego
  hacemos click en el script.  En seguida escribimos lo siguiente:

(* 8 4)
 
Esto lo que hace es escribir 32.  Esto no hace uso de los par\'ametros
de entrada.  Hay unos ejmplos en los que pueden checar c\'omo se usa
el c\'odigo en /usr/local/share/drgenius/examples/figures/script1.xml

Para correrlo hay que hacer en una terminal drgenius -f
/usr/local/share/drgenius/examples/figures/script1.xml O bien abrirlo
desde el men\'u.
  
\subsection{M\'as acerca de un DGS}

\chapter{Guardando y cargando construcciones}

\section{Guardando una construcci\'on}

\section{Guardando un conjunto de construcciones}

\section{Cargando  Construcciones}

\chapter{Libro de Cocina(CookBook)}

\W \begin{iftex} 
\appendix 
\listoffigures 
\W \end{iftex}


\end{document}
